﻿Двери в тюремные камеры открыты круглосуточно, заключённый должен «заслужить», чтобы его закрыли.
Правозащитник и журналист, основатель правозащитной организации «Русь Сидящая» Ольга Романова продолжает знакомство с норвежской пенитенциарной системой. Впечатления, которые она публикует в ФБ вызывают неизменный интерес в её подписчиков. Прежде, чем познакомиться с тем, как функционируют женская тюрьма и норвежский аналог «Руси Сидящей», мы приводим три комментария читателей постов Ольги Романовой, чтобы была видна вся чудовищная разница между норвежской и российской правоохранительной и пенитенциарной системами, так сказать - на контрасте.

- А у нас, между тем, потрясающие новости: ростовский ментовской начальник приказал подчинённым и их семьям в обязательном порядке посещать священника и иметь тому доказательства - фото, видео. Плюс настойчивая рекомендация не посещать бары и рестораны даже в нерабочее время. Теперь заживём.

- В Мелехово на строгом режиме сидел серб. Не мог написать письмо маме. Оперативники не разрешали писать ему по сербски, а по-русски она не понимала.

- В этой (норвежской, - прим.ред) системе человек должен исправляться! От окружения и условий много зависит. В тех что у нас человек возвращается озлобленный и порой инвалид на голову.

В норвежскую тюрьму попадают по приглашению

Женская тюрьма Равнебергет в часе езды от Осло. В этой тюрьме сидят не только осуждённые, есть и подследственные. Двери в камеры не закрывают круглосуточно. Тут заключенный должен «заслужить», чтобы его закрыли. Например, если человека поймали с наркотиками (бывает везде), или когда человек представляет опасность для других. А еще здесь живут по 4 человека в камере, это считается экспериментом для социализации (везде по одному) - подбирают по совместимости. Сейчас здесь 20 иностранцев, в т ч 2 женщины из России. Есть женщины из Украины, Португалии, Ирана и даже из Монголии. В основном мошенницы, 5 чел сидят за насилие по отношению к детям, одна за убийство. Три женщины - за то, что находились на территории в Норвегии незаконно.


Средний возраст 39 лет. В 2017 г. через тюрьму прошло ровно 300 чел. Работают с каждым короткое время, минимум наказания здесь 14 дней. Самый большой срок у сидящей здесь - 6 лет. Всего в Норвегии сидит 251 женщина (у нас почти 50 тысяч). Сейчас сидит 50 человек. Сотрудников 40 (штатных – врачи, учителя, психиатры и т д не в штате), 56 процентов сотрудников женщины. Есть специальное отделение для женщин с зависимостью, есть школа и мастерские. Кухней в основном управляют заключенные.

Все построено на доверии: «Когда мы им доверяем, то и они нам начинают доверять», говорят сотрудники. Ходят осужденные в красной одежде, сильно смахивающей на дорогой горнолыжный костюм. Осужденные и даже подследственные могут разговаривать с родственниками по скайпу на родном языке, никто это не контролирует, не записывает, не цензурирует; нужно специальное решение суда, чтобы подследственной запретили делать это.


Если сотрудники не убеждены, что женщина понимает норвежский – приглашают переводчиков. В Норвегии детей в тюрьме не бывает. Беременным дают отсрочку. Если у осуждённой есть дети, они отправляются родственникам или в приёмную семью - выбирают ту, которая живёт недалеко от тюрьмы, чтобы чаще ходили. Рецидив - примерно 20 процентов.


Директор Лейф руководит тюрьмой с 1995 года. Считает, что изменить человека, реабилитировать его гораздо легче, если он никогда не сидел в закрытой камере и никогда «не был наполнен агрессией». Последний побег отсюда был в январе 2015 г. – женщина уехала из тюрьмы автостопом, а выезжают же отсюда в основном сотрудники, они же ее привезли обратно. За побег новое дело не возбуждается, обычно беглянку просто переводят в тюрьму с более строгим режимом. Всего за время существования тюрьмы здесь было 7 побегов. Наркозависимые отбывают наказание в спец лечебницах - в тяжёлых случаях. Это решает сама женщина, где ей лучше: она подаёт заявку директору, и он ее отправляет в лечебницу. Кто туда не хочет, лечится на месте.


Все решения принимает начальник. Если у тебя срок 74 дня и больше, ты можешь попросить освободиться досрочно, если ты отбыл 2/3 срока. Решает начальник. Осужденные могут обжаловать его решения в региональном управлении. «Это хорошо, если мои решения изменяют или отменяют наверху - вместе нам легче не совершать ошибки», говорит Лейф. Начальник тюрьмы может проводить эксперименты и максимально облегчать режим содержания без согласования с кем бы то ни было. Внутренние правила устанавливает сам.

Как попадают в эту тюрьму? Это забавно. Человек получает приговор и наказание. Приговоры поступают в базу по регионам (всего их пять). Начальник тюрьмы смотрит, что там с женщинами в восточном регионе. И высылают такой женщине ПРИГЛАШЕНИЕ. Обычно она соглашается его принять)).

Осужденные получают здесь 68 крон (7 евро) в сутки на доп. питание, табак и телефонную связь. Это деньги тюремного ведомства. Работа обязательна для всех осуждённых, для подследственных - нет. Бюджет тюрьмы - 80 крон в сутки на питание на 1 заключённого. В отдельном домике много одежды - это пожертвование, женщины просто выбирают, что им носить помимо формы. На всю тюрьму – ЗП сотрудникам, электричество, отопление – в 2017 году потратили 35,2 млн крон (больше 3 млн евро).

Другая тюрьма, недалеко, где 64 заключенных, потратила 76 млн крон (но у них 85 сотрудников). 80 процентов затрат это зарплата персонала, хорошо получают, фиг туда с улицы устроишься, надо заслужить. Трогательно совсем: осужденные женщины ухаживают за кроликами, а когда они освобождаются, то часто просят отдать им любимого кролика с собой. Если начальник убежден, что с кроликом ничего плохого не случится – отдают)).

...на прощание Лейф подарил нам по горшочку мёда, произведённого здесь же. Тюремный мёд. А мы ему Календарь Руси Сидящей.

Как живет «Норвегия Сидящая»

Нет у меня больше сил в этой проклятой Норвегии!

Ну вот организация - типа Русь Сидящая, только Норвегия. Называется WayBack. Возвращение, короче. Существует с 2002 года, работают только бывшие осуждённые. Шикарный офис в центре Осло. Деньги получают от Минюста, Минздрава, Минобраза, норвежского ФСИНа, от бизнеса. Это частный фонд. Занимаются реабилитацией - дают бывшим осуждённым: деньги, жильё, работу, всякую поддержку. Вот как это выглядит.


Штрафы по судебному решению могут быть и сто тысяч евро, и миллион евро - трудно отсидевшему начать жизнь сначала. В программу реабилитации (её можно получить только раз в жизни - если сможешь доказать, что завязал) входит возможность заработка: ищут тебе работу, ты работаешь, тебе оставляют на жизнь 1000 евро в мес, остальное идёт в счёт погашения долга. И так пять лет. Если пять лет все хорошо - долг списывается. А потерпевшему выплачивает всё государство. Причём оно сразу это делает! Государство считает, что твоё преступление - это его недоработка.

Поэтому после отсидки ты должен государству, а не потерпевшим, они давно всё получили. Реабилитацию легче всего получить после преступлений, которые связаны с наркотиками. Там потерпевших-то особо не бывает. Разве что ты банкам задолжал. Короче: дают работу, оставляют тысячу евро в месяц (остальное в доход государства), дают жильё (ищут по рекомендациям) и лечат от зависимостей. Бедняги, тысяча евро, жильё и работа - это ведь такая малость, говорят в «Норвегии Сидящей».

Главное же не деньги, а доверие - вот так там говорят, и искренне в это верят. Однако да - при этом в Норвегии самый низкий в мире процент рецидивной преступности. И да - если сорвался, не беда. Приходи ещё раз, придумаем ещё что-нибудь.


Вот на фото руководитель «Норвегии Сидящей» Йоханн, бывший рецидивист и бывший наркоман. А на второй фоточке не ГУМ, а центральная тюрьма Осло. Этот корпус только что закрыли нафиг - слишком старое здание, бывший пивзавод. Граждане, сие невыносимо.


Материалы по теме
"Самая замороженная тюрьма России" . В каких условия оказался экс-министр Улюкаев
Ни оружия, ни наручников: как устроена образцовая немецкая тюрьма
Живут же зеки! Средний срок в норвежских тюрьмах составляет 236 дней
НорвегияТюрьмы
Нашли опечатку в тексте? Выделите её и нажмите ctrl+enter
0000